

%% La classe stageM2R s'appuie sur la classe memoir, plus d'information sur le paquet: http://www.ctan.org/pkg/memoir
%% option possible de la classe stageM2R
% utf8  -> encodage du texte UTF8 (défaut: Latin1)
% final -> mode rapport de stage final (défaut: mode étude bibliographique)
% private -> indique une soutenance privée (défaut: soutenance publique)
\documentclass[utf8]{stageM2R} %-> etude bibliographique
%\documentclass[utf8,final]{stageM2R} %-> rapport final

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Déclaration du stage %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{bussproofs}
\usepackage{textcomp}

%% auteur
\author{Jimmy Lopez}
%% encadrants
\supervisors{David Delahaye\\Christophe Dony\\Chouki Tibermacine}
%% lieu du stage (Optionnel)
\location{LIRMM UM5506 - CNRS, Université de Montpellier}
%% titre du stage
\title{Formalisation de la sémantique d’un langage à composants} 
%% parcours du master
\track{AIGLE}  
%% date de soutenance (Optionnel)
\date{\today} 
%% version du rapport (Optionnel)
\version{1}
 
\abstractfr{
Le développement par composants est un paradigme important du Génie Logiciel. Il est une solution pour répondre aux problématiques de modularité et de réutilisabilité dans la production de logiciels. Dans la littérature, il existe un certain nombre d'architectures logicielles à base de composants, qui se regroupent en trois grandes familles : les frameworks, les approches génératives et les langages à composants. De plus, ne pas avoir d'ambiguïtés dans la spécification d'un langage est un problème récurrent pour tout concepteur de langage. Dans cette étude bibliographique, nous présentons un état de l’art des différentes familles à composants, les différents modes de passage de paramètres dans les langages, ainsi que l'ensemble des techniques permettant la définition formelle de la sémantique d'un langage. Dans le contexte de la famille des langages à composants, on se place dans le cadre particulier du langage Compo, développé au sein de l'équipe MAREL du LIRMM, afin de fournir une sémantique formelle et de compléter sa conception.
}
%% Résumé en anglais
%%\abstracteng{
 %% This master thesis.
%%}

\setsecnumdepth{subsubsection}
\setcounter{tocdepth}{2}

\hypersetup{
  hidelinks
}

\begin{document}   
%\selectlanguage{english} %% --> turn the document into english mode (Default is french)
\selectlanguage{french} 
\frontmatter  %% -> pas de numérotation numérique
\maketitle    %% -> création de la page de garde et des résumés
\cleardoublepage   
\tableofcontents %% -> table des matières
%\clearpage 
%\listoffigures %% -> figures
%\clearpageles langages à composants
%\lstlistoflistings %% -> listing
\mainmatter  %% -> numérotation numérique

\lstset{ %
language=java,                % choose the language of the code
basicstyle=\footnotesize,       % the size of the fonts that are used for the code
numbers=left,                   % where to put the line-numbers
numberstyle=\footnotesize,      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
frame=single,           % adds a frame around the code
tabsize=2,          % sets default tabsize to 2 spaces
captionpos=b,           % sets the caption-position to bottom
breaklines=true,        % sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,    % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
escapeinside={\%*}{*)}          % if you want to add a comment within your code
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%    DEBUT DU RAPPORT  %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introduction}

  \input{intro.tex}
  
\chapter{État de l'art}

La première section introduit le concept des langages de programmation par composants. La deuxième section nous replace dans le contexte des langages de programmation et de leurs différentes techniques permettant le passage d'arguments. Enfin la dernière section présente les techniques de définition de la sémantique des langages de programmation, avec la mise en place d'un mécanisme de preuve. 

  \section{Le développement de logiciels à base de composants}
  
    \input{developpement_composant.tex}

  \section{Les différents mécanismes du passage d'arguments en programmation}

    \input{arguments.tex}
  
  \section{La sémantique formelle des langages de programmation}
  
    \input{semantique.tex}
        
\chapter{Problématique du stage de recherche} 

  \label{chap:problematique}

  \section{Le langage à composants, Compo} 
  
    \input{compo.tex}
    
  \section{La problèmatique du passage des arguments dans les modèles à composants}
    
    \input{probleme_arguments.tex}
    
  \section{Formaliser la sémantique de Compo}
    
    \input{semantique_compo.tex}
    
\chapter{Conclusion} 

  \input{conclusion.tex}
  
\appendix 
  \clearpage
	\phantomsection
	
  \chapter{Une architecture à composants d'un compteur en Compo}
    
    \label{ann:compoexemple}
  
    \lstinputlisting[numbers=left,breaklines=true,basicstyle=\footnotesize, caption=Une architecture composant d'un compteur en Compo]{codes/code.compo}
  
\bibliography{reference}
\bibliographystyle{alpha} 
  
\end{document}

    
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:  
 
